{"title": "Hỏi đáp: Sức khỏe bé- chiều cao của bé dưới 12 tháng", "question": "Con em được tròn 5 tháng tuổi. Chiều dài con tăng khá nhanh, tháng thứ 4 con được 65.5 cm, nhưng qua tháng thứ 5 con dài 75 cm, tăng 9,5cm. tăng cao nhất từ lúc con sinh đến giờ. Bác sĩ cho em hỏi, tăng như vậy có vấn đề gì không, có tốt không và có nằm trong gới hạn cho phép về việc tăng trưởng chiều cao của trẻ dưới 12 tháng tuổi không. Em xin cám ơn", "answer": "Chào bạn Nhật Thanh!,Trẻ gái 5 tháng cân nặng trung bình 6.9kg, dài 64 cm, trẻ trai 7.5 kg, dài 65.9cm. Con bạn 5 tháng chiều cao đạt 75 cm là vượt chuẩn.  Chiều cao trẻ phụ thuộc yếu tố di truyền chiếm 23%, dinh dưỡng 32%. Tuy nhiên trong thư bạn không cho biết con bạn cân nặng như thế nào, có vượt nhanh như chiều cao? Chiều cao cha, mẹ như thế nào? Nếu chiều cao và cân nặng đều tăng nhanh con bạn rơi vào tình trạng thừa cân. Một số trẻ mắc chứng bệnh Marfan cao gầy, lồng ngực biến dạng, vẹo cột sống, có 60% mắc bệnh lý tim mạch. Bạn cần đưa trẻ đến BS nhi kiểm tra để xác định nguyên nhân cho trẻ và có biện pháp phòng ngừa.,Thân mến!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/suc-khoe-be-chieu-cao-cua-be-duoi-12-thang/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé sơ sinh hay thở gấp và ngủ hay giật mình.", "question": "Bé trai nhà tôi vừa sinh được 4 ngày, sinh mổ nặng 4,2kg. Tôi thấy bé thường hay thở gấp nhịp thở hơn 60 lần/phút và bé ngủ hay giật mình nhưng không tỉnh ngủ. Xin hỏi bác sĩ, bé như thế có vấn đề gì không và cách khắc phục tình trạng đó như thế nào ạ?", "answer": "Chào bạn Khánh!,Trẻ sơ sinh đủ tháng cân nặng trung bình 3kg-3.5 kg. Con bạn 4.2 kg, lớn so với tuổi thai. Trẻ to ký thường có sự tăng nhu cầu dinh dưỡng, chuyển hóa nên trẻ thường có tim nhanh, nhịp thở nhanh (< 60 lần/phút) hơn trẻ sinh ra với cân nặng chuẩn. Trẻ sơ sinh thỉnh thoảng có những cơn giật mình vài giây, không gây tím tái, cơn ngưng thở < 10 giây do hệ thần kinh trẻ chưa trưởng thành, còn non yếu, triệu chứng này sẽ hết khi trẻ đạt 3-4 tháng tuổi. Con bạn có nhịp thở > 60 lần/phút là bất thường nên bạn cần đưa trẻ đến bác sĩ chuyên về nhi để kiểm tra tìm nguyên nhân.,Thân mến!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-so-sinh-hay-tho-gap-va-ngu-hay-giat-minh/"}
{"title": "Hỏi đáp: Ho khò khè", "question": "Chào bác sĩ,Hiện con em 1 tháng 20 ngày nhưng mũi thở khò khè và khan hơi có thể do bé vặn mình và khóc cả đêm, nhiều người khuyên nên uống thuốc Eugica, không biết có nên cho bé uống không ạ. Cám ơn bác sĩ nhiều", "answer": "Chào bạn Thanh Trúc!,Trẻ sơ sinh có thể bị khó khè do đàm nhớt gây nghẹt mũi hoặc trẻ bị hẹp mũi sau. Bạn có thể giúp trẻ thông mũi tốt, giảm khò khè bằng cách sử dụng nước muối sinh lý NaCl 0.9% nhỏ mũi cho trẻ. Trẻ khóc nhiều cả đêm sẽ bị khàn giọng. Bạn cần tìm nguyên nhân trẻ khóc đêm có thể do trẻ bú không đủ no, hoặc trẻ thiếu vitaminD, trẻ bị đầy bụng, hoặc một số trẻ tiểu ướt tã mẹ không thay trẻ cũng khóc hoặc trẻ bị đau rát mông do hăm tả…  Để trẻ ngủ ngon giấc bạn cần cho trẻ bú no, cho trẻ tắm nắng mỗi ngày 15-30 phút, vệ sinh sạch sẽ, thông thoáng trước ngủ.,Thân mến!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/ho-kho-khe/"}
{"title": "Hỏi đáp: Phát triển của trẻ 1 tháng tuổi", "question": "Chào bác sĩ.Con trai em hiện được 1tháng tuổi. Lúc sinh con em được 3,4kg. Em cho bé bú sữa mẹ hoàn toàn. Em rất mong sự tư vấn của bác sĩ về một số vấn đề sau ạ:1. Bé nhà em hiện được 4kg. Như vậy bé nhà em có bị thiếu cân không và có nên cho uống thêm sữa bột không ạ. 2. Hiện tại bé vẫn bị vàng da, mắt cũng vàng và đôi khi nước tiểu cũng bị vàng. Khi được 25 ngày bé đi bệnh viện khám thì bác sĩ bảo không sao. Khi về nhà em cho bé tắm nắng 20 phút/ngày. Vậy bé nhà em có sao không ạ. 3. Bé hay vặn mình (có kèm theo tiếng rên) và hay giật mình. Vậy bé có nên bổ sung thêm canxi không ạ. Nếu có thì nên bổ sung thế nào", "answer": "Chào chị,,1. Bé 1 tháng tuổi được 4 kg thì không gọi là thiếu cân. Bé bú sữa mẹ được hoàn toàn thì rất tốt. Giờ lượng sữa dồi dào hơn, chị có thể cho bé bú nhiều hơn là được.,2. Hiện tượng vàng da ở trẻ sơ sinh nếu kéo dài quá 10 ngày thì phải làm xét nghiệm máu để tìm bệnh lý liên quan đến gan mật. Tuy nhiên em bé của chị được bú mẹ hoàn toàn thì khả năng bé bị vàng da do sữa mẹ là khá cao. Hiện tượng vàng da do sữa mẹ không gây nguy hiểm cho bé. Hiện tượng này sẽ từ từ hết. Chị nên nhớ phơi nắng không phải là hình thức điều trị vàng da! Tắm nắng cho bé chỉ giúp cơ thể tạo tiền Vitamin D giúp hấp thụ calci tốt hơn, để bé không bị còi xương.,3. Thường các bé 1,2 tháng tuổi hay có hiện tượng vặn mình. Hiện tượng này cũng có thể tự khỏi mà không cần phải làm gì cả. Chị có thể cho bé uống bổ sung thêm calci. Mỗi tháng chỉ cần uống 10 ngày, mỗi ngày ½ ống calcium corbiere. Do đó cho bé uống ½ ống, sau đó nghỉ 2 ngày, rồi tiếp tục uống.,Thân mến,,TS.BS. Vũ Tề Đăng,Khoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/phat-trien-cua-tre-1-thang-tuoi/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chăm sóc bé thiếu men", "question": "Em chào bác sĩ, bé nhà em được 3 tháng 5 ngày rồi, lúc mới sinh có làm xét nghiệm bé thiếu men G6PD, trộm vía bé vẫn phát triển bình thường, cân nặng được 7.2kg, hàng tháng em đều cho bé ra phường chích ngừa. Sau khi chích bác sĩ cho bé uống Hapacol, tổng cộng 6 gói uống trong vòng 2 ngày, theo em được biết thì Hapacol chống chỉ định với bệnh thiếu men. Bé nhà em uống rồi vậy có ảnh hưởng gì không bác sĩ? Bé bị thiếu men vậy nên tránh dùng những loại thuốc và ăn uống như thế nào ạ? Em xin cảm ơn.", "answer": "Chào bạn Thanh Trúc!,Trẻ bạn 5 tháng cân nặng 7.2 kg là trẻ phát triển tốt. Trẻ sinh ra được tầm soát các bệnh lý bẩm sinh như nhược giáp bệnh tăng sinh tuyến thượng thận, bệnh thiếu G6PD trong thời gian > 48 giờ sau sinh. Bệnh thiếu men G6PD là bệnh thiếu máu tán huyết do thiếu men làm hồng cầu vỡ khi tiếp xúc các chất oxy hóa. Một số thuốc và thực phẩm gây tán huyết ở trẻ thiếu men G6PD như Acemol, thuốc kháng sốt rét choloquinolon, nalidicic acid, ciprofloxacin…một số thực phẩm như  Feve…Thuốc paracetamol là 1 trong các thuốc oxy gây vỡ hồng cầu trên bệnh nhân thiếu G6PD, mức độ gây tán huyết thấp, tuy nhiên nếu bạn sử dụng paracetamol liều cao mới gây nguy hiểm cho trẻ, liều hạ sốt thông thường đa phần không gây tán huyết. Bạn có thể tham khảo bảng hướng dẫn sử dụng thuốc và thực phẩm cần tránh ở trẻ bị thiếu G6PD đã được tư vần tại phòng di truyền của bệnh viện Từ Dũ.,Thân mến!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/cham-soc-be-thieu-men/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé hay rặn khi tiểu", "question": "Chào bác sĩ, con gái tôi được 5 tháng, bé nặng 7kg, cân nặng lúc sinh 3.2kg. Bé đi tiểu hay rặn, nước tiểu trong, bé có bị gì không ạ?", "answer": "Chào bạn Anh Thư!,Con bạn 5 tháng cân nặng 7 kg, trẻ phát triển dinh dưỡng bình thường. Trẻ gái, nhất là những trẻ thường xuyên hay mặc tả giấy dễ bị hăm do sự ẩm ướt vùng âm hộ, mông sẽ gây trẻ tiểu khó, gắt, ngứa ngáy. Ngoài ra 1 số trẻ bụ bẫm hoặc vệ sinh không đúng cách có thể bị dính môi nhỏ cũng gây trẻ viêm nhiễm âm hộ, nhiễm trùng tiểu gây tiểu gắt, rặn… Bạn cần vệ sinh tại chỗ cho trẻ đúng cách, giữ cho trẻ được khô thoáng. Nếu bạn đã thực hiện mà trẻ vẫn tiểu gắt thì nên đưa trẻ đến bác sĩ nhi khám để tìm nguyên nhân.,Thân mến!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-hay-ran-khi-tieu/"}
{"title": "Hỏi đáp: Sức khỏe", "question": "Xin chào bác sĩ, con trai em đã được 9 tháng 20 ngày tuổi rồi mà mới mọc 2 cái răng, bác sĩ cho em hỏi bé có vấn đề gì không? Bé ăn rất ít, bé cân nặng 9.8kg, cao 80cm, mong bác sĩ trả lời sớm, em xin chân thành cảm ơn.", "answer": "Chào bạn Phúc Nguyên!,Con bạn 9 tháng cân nặng 9.8kg, cao 80 cm, trẻ phát triển vượt chuẩn nên bạn không cần ép trẻ ăn nhiều, khi nào trẻ đói đòi ăn thì cho trẻ ăn. Tại thời điểm này trẻ biết ngồi, bò và mọc 2 răng cửa. Một số trẻ mầm răng nằm sâu nên trẻ chậm mọc răng, tuy nhiện trẻ vẫn phát triển vận động tốt. Tại thời điểm này trẻ ăn được thức ăn lợn cợn, cứng. Để giúp trẻ phát triển tốt bạn nên tắm nắng cho trẻ mỗi ngày, chế độ dinh dưỡng giàu canxi.,Thân mến!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/suc-khoe-9869/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chích ngừa", "question": "Thưa bác sĩ cho em hỏi :1. Con em sinh ngày 5/4/2014, lúc sinh bệnh viện có chích 1 mũi viêm gan B vào ngày 5/4/2014, nhưng mũi Lao thì tới 10/04/2014 bệnh viện mới chích (do họ quên chích lúc sinh). Do em thấy 2 mũi này phải chích sau khi sinh trong vòng 24h. Chích như vậy có làm giảm hiệu quả phòng bệnh không bác sĩ, có bị ảnh hưởng gì sau này không? 2. Hiện nay con em được 2.5 tháng mà chỉ mới chích mũi: 1 mũi lao, 1 mũi viêm gan siêu vi B (trong chương trình mở rộng quốc gia); 1 mũi Viêm gan B-Euvax B (ngày 9/5/2014), 1 lần uống Rotavirut (ngày 9/6/2014). Vậy em còn thiếu chích những mũi nào vậy? Mũi 6 in 1 khi nào thì em nên cho con chích, có phải khi con em được 2 tháng không? Nếu giờ không có thuốc thì em phải đợi, có ảnh hưởng gì không? Hiện nay ở bệnh viện Từ Dũ có thuốc chích dịch vụ này không? Em có thể tới đây chích cho bé không? 3. Em nghe nói lịch chích ngừa sẽ căn cứ vào ngày sinh mà tính 1 tháng, 2 tháng,…nên chích loại nào. Nhưng sao bệnh viện em lại hẹn lệch đi vài ngày. Vậy có ảnh hưởng gì cho bé sau này không? Em thấy lo quá. Cảm ơn bác sĩ nhiều.", "answer": "Chào bạn Kim Yến!,Trẻ sơ sinh được tiêm ngừa viêm gan B và ngừa lao trong 24 giờ sau sinh, tuy nhiên con bạn đã được chích viêm gan B trước sau đó 5 ngày mới được chích ngừa lao ,theo như bạn nói là bệnh viện quên nhưng theo tôi là hoàn toàn không phải. Có khả năng bạn bị viêm gan B nên bé đã được chích ngay sau sinh, nhưng là trẻ có bệnh lý gì khác nên việc tiêm ngừa lao đã được hoãn cho đến khi trẻ hoàn toàn khỏe mạnh mới được tiêm ngừa tiếp theo. Việc tiêm 2 mũi này cách nhau 5 ngày hoàn toàn không ảnh hưởng tương lai về sau của trẻ. Khi trẻ được 2 tháng hay cân nặng trẻ đủ tiêu chuẩn sẽ được tiêm bạch hầu, uốn ván, ho gà, bại liệt, viêm gan B, viêm não do Hib và +/- tiêu chảy do Rotavirus. Hiện nay bệnh viện Từ Dũ cũng như tất cả các bệnh viện trên toàn quốc hết thuốc 6 trong 1 nên bạn đành phải chờ. Bệnh viện Từ Dũ nhận chích ngừa dịch vụ cho tất cả đối tượng có nhu cầu, và chỉ chích khi trẻ khỏe, nên việc con bạn chích không đúng 2 tháng, 3 tháng, lệch vài ngày không sao.,Thân mến!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/chich-ngua-9820/"}
{"title": "Hỏi đáp: ăn dặm", "question": "Hiện tại bé trai nhà em đã được 9 tháng 1 tuần tuổi, em cho bé ăn dặm bằng cách nấu cháo cho ăn 4 bữa 1 ngày thì như vậy có đảm bảo được dinh dưỡng và tốt không bác sĩ, vì có nhiều chị mách em nói ăn như vậy không đủ chất và dinh dưỡng cho bé. Nhưng vì em không có thời gian để nấu cho bé ăn 4 bữa cháo khác nhau trong ngày ạ.", "answer": "Chào bạn Bích Trân!, Trẻ 9 tháng chế độ dinh dưỡng thông thường là 3-4 cử bột + sữa+ nước hoa quả+ sữa chua+phô mai… nếu con bạn ăn cùng 1 khẩu vị liên tiếp nhiều cử mà trẻ vẫn thích ăn thì bạn có thể tiếp tục miễn sau trẻ tăng cân tốt là đạt.  Nếu bạn thấy trẻ ngán, không thích ăn thì nên đổi món, đổi khẩu vị tránh nhàm chán cho trẻ. Trong bữa ăn vẫn đảm bảo đủ 4 thành phần đạm, tinh bột, béo và khoáng chất, vitamin.,Thân mến!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/an-dam-9825/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chữa vết thâm muỗi đốt", "question": "Con em chân bị muỗi đốt có nhiều mẫn đỏ, đã bôi thuốc nhưng khi hết thì để lại các vết thâm đen trên da, vậy bác sĩ có cách nào để hết các vết thâm đấy không ạ? Nhìn 2 chân bé đầy các vết thâm thật mất thẩm mỹ lắm nhưng em không biết bôi kem nào cho hết nữa.", "answer": "Chào chị Trân,,Từ từ các vết thâm trên da của bé sẽ biến mất thôi, nhưng cũng khá lâu. Đành chịu xấu 1 thời gian vậy. Gia đình cần hạn chế để vết thương tiếp xúc với ánh sáng mặt trời thường xuyên nữa nhé.,Thân mến,,TS.BS. Vũ Tề Đăng,Khoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/chua-vet-tham-muoi-dot/"}
